\section{Deine Fachschaft erhält eine Anfrage}
Auch wenn du momentan in keiner Berufungskommission sitzt, so kann es sein, dass die Anfrage einer anderen Fachschaft zu einem deiner Dozenten bei euch ankommt. Wenn dieses geschieht, so bitten wir dich bei der Antwort folgendes zu berücksichtigen:

\subsection*{Form}
\begin{itemize}
    \item \emph{Antworte ehrlich} oder antworte, dass du \emph{dich nicht äußern möchtest}.
    \item Beantworte alles so, wie du es selbst verantworten kannst und es selbst von jeder anderen Fachschaft erwarten würdest.
    \item Wenn du nicht schriftlich antworten möchtet, aber mündlich Fragen beantwortet würdest, so teile dieses bitte der fragenden Fachschaft mit, ggf.\ auch eine Kontaktperson.
    \item Wenn du Bedenken bei deiner Antwort hast, so schreibt dieses ruhig in die Antwort hinein -- Es sollte sowieso klar sein, dass diese Antwort ausschließlich für das studentische Mitglied in der Kommission bestimmt ist. Es ist auch kein Problem, wenn du anonym bleiben möchtest.
\end{itemize}
\subsection*{Inhalt}
\begin{itemize}
    \item Wenn rechtlich möglich und vorhanden, schick bitte Evaluationen mit.
    \item Bitte suche jemanden, der bei dem Bewerber bereits Vorlesungen/ Seminare besucht hat und konkret etwas zu
          \begin{enumerate}
              \item Vorbereitung des Dozenten,
              \item Tafelanschrieb,
              \item Struktur der Vorlesung,
              \item Existenz bzw. Qualität des Skripts sowie
              \item weiteren digitale Medien
          \end{enumerate}
          schreibt.
    \item Schreib bitte über deine Erfahrungen mit
    \begin{itemize}
        \item dem Dozenten,
        \item dem Klima in der Vorlesung,
        \item der Erreichbarkeit außerhalb der Vorlesungen und
        \item etwas zu den Sprechzeiten.
    \end{itemize}
    \item Wenn möglich und vorhanden, schreib bitte auch etwas zur Erfahrung mit dem Dozenten in der universitären Selbstverwaltung.
\end{itemize}

%%% Local Variables:
%%% mode: LaTeX
%%% TeX-master: "../bkhandbuch"
%%% End:
